去年逾8千屍體發現創3年新高 法醫人類學家: 警方說死因有沒有可疑不是最終答案

法醫人類學家李衍蒨指出，警方說死因有沒有可疑不是最終答案，希望大家記著，還有法醫調查這一步。

最新立法會財委會文件披露，去年共有8,148宗屍體發現和713宗自殺案件，兩者數字均多過前年，其中屍體發現個案更創過去3年新高。今天，警民互不信任的社會氣氛下，有人質疑「死因無可疑」是否真的沒有可疑？當警方調配重兵追擊公眾活動，重防保護政府機關下，又有沒有足夠人手，仔細調查每一宗命案？這成為抗爭者的內心疑問。

法醫人類學家李衍蒨認為，警方的說法並非最終答案，希望大家記著還有法醫調查這一步。但她認同，如果調查部門更透明地，披露和解釋案件，或可挽回公眾部分信心，對整體社會氣氛都是好事。

「有沒有可疑？」資深法醫馬宣立曾說過：「唔到警方講，因為是由死因庭斷定個案死於自然定非自然？自殺定謀殺？」

去年逾8千屍體發現 創3年新高
「大家以為警方宣布無可疑，就完了，但事實上並非如此。」李衍蒨解釋，凡非自然死亡都要送往衞生署轄下的公眾殮房，有機會要解剖找出死因，從醫學的角度找出究竟發生甚麼事。警方和法醫分開兩邊調查，各自提交報告予死因庭，再由裁判官裁定死因。當兩方面調查出現矛盾，就有機會召開死因庭，由陪審團去決定是否真的「有可疑」。因此她說：「警方說有沒有可疑都不是最終答案，希望大家記著，其實還有這一步。」

根據司法機構網站顯示，包括自殺等20類死亡個案需向死因裁判官報告，病理學家會進行屍體外部檢驗，向裁判官提交檢驗結果及死因。若死因已確定，病理學家可建議豁免屍體剖驗，並要求發出埋葬或火葬命令；若未能確定死因，則可要求發出屍體剖驗命令，再向裁判官解釋臨床病徵、背景等死亡情況。若裁判官不能斷定死因或有其他原因，可命令剖驗屍體，再研究屍體剖驗報告，考慮是否須要進行調查。

這大半年來，她說明顯感受到公眾對非自然死亡個案的質疑多了，同樣地也留意更多自殺新聞。保安局上周向立法會財委會提交的書面答覆顯示，去年共有8,148宗屍體發現和713宗自殺案件，其中屍體發現個案更是過去3年新高，比前年增加近300宗。若單以去年6月至12月計算，平均每月有672宗屍體發現及61人自殺。從醫學和科學的角度，或者可為無聲的屍體「發聲」解釋死亡原因，但她承認死亡背後「點解做呢件事，點解出現呢件事，我是不可能知。」

她認為當權者和負責調查的部門，如果可以更加透明，講多少少，解釋多少少，或可挽回公眾多一點信任，對整體社會氣氛都是好事。「現時的情況是，法醫有沒有到場不知道，警方沒有解釋屍體就說沒可疑，令人覺得是不是有所隱瞞？」她說，可能有些部門會以為「唔好講太多」、「公眾未必了解也未必需要知道」，因而沒有進一步交代資料，但正正因為公眾不了解，「中間嗰個空隙就令到大家無法溝通，唔理解愈來愈深。」

這令人想起，資深法醫馬宣立曾談及陳彥霖案時表示：「死者是不是他殺，所有香港市民都有權知道。」

紀錄屍體 勿污染證供帶走線索
80後的李衍蒨在美國俄勒岡大學修讀哲學，先後在香港中文大學和英國萊斯特大學，攻讀人類學文學碩士，以及法醫人類學及鑑證科學研究碩士。她憶述，接觸學科前都會以為屍體心跳停止後就是一個終點，但原來屍體會按身邊的環境不斷產生變化，如天氣、季節等因素，往往是一個過程。

今天，當市民發現屍體時，多了一份敏感，甚至會拿出手機，拍下死狀和樣貌，希望為死因或有可疑的逝者作出控訴。但她寄語大家「唔好太過緊張，俾情緒操控自己」。她說，有沒有可疑，應冷靜思考屍體的變化與周遭的環境是否吻合，如當下發生墮樓案，但發現屍體已經發紫發黑，那就有問題，因為屍體變色需要時間；又例如連續多日下雨，但發現戶外的屍體很乾身，那都可能有問題。

她說明白大家想做一些紀錄，在自己能力範圍內保存證據，但提醒避免污染現場的環境證供。

基於道德操守和尊重先人，她指一般不建議將拍攝死者的樣貌再放上網，但很明白「當大家不信任當權者時，很想透過自己做一些紀錄，在自己能力範圍內保存一啲嘢，不希望再有不公義的事發生。」但她提醒，不要因為自己出現在現場，而留低不相關的痕跡，污染現場脆弱的環境證供，又或令本身的線索被帶走，因此要避免不必要接觸，保持一定距離。

即使影相，最終都是希望可用作呈堂證供，就必須注意相片不可起格，也不可以手機影手機的「翻攝」，因為都會影響被法庭接納的可能性。在一些嚴重傷勢當中，需要有比例尺，簡單手到拿來的可以是有特定大小的卡片和手機等，對傷者、死者和家屬都有一定幫助。

不過，她強調自己不是體制內的人，上述建議只屬參考。在本港，若要當上衛生署轄下的法醫，必須具有醫科背景；若要當上法證，就要取得博士資歷。她還是嚮往自由身，工作以外國的研究項目為主，曾在東帝汶法證科擔任法醫人類學家及顧問，處理無人認領的人體殘骸，也到過波蘭進行生物考古學等挖掘工作。

中大理大傷痕 見戰爭罪行影子
值得一提的是，2018年，她到非洲索馬里蘭調查戰爭罪行。2019年，香港爆發史無前例的反送中運動，卻讓她看見一些戰爭罪行的影子。根據保安局上周向立法會財委會提交的書面答覆，截至今年2月29日，警方在處理大型騷亂一共使用16,191粒催淚彈、1,880粒海綿彈、10,100粒橡膠子彈、2,033粒布袋彈、1,491樽胡椒噴劑、107樽催淚水劑、約40樽胡椒球，還有19發實彈。

她指出，如果單看衝突的幅度和頻密程度，單是中大二號橋和理大圍城一役，對於戰爭罪行的研究來說，其實已經有類似的地方。因為國際間公認，即使是戰爭，一般都不會攻打任何學校、醫療、民居，任何掛起「十字」醫護標誌的地方，以至醫護人員都不應受到攻擊，但從多個衝突中卻看到醫護人員受到不同程度的傷害和逮捕，也因如此，中大和理大事件受到外國關注。

戰爭罪行出現的對抗兩者，一般都是政權和手無寸鐵的民眾。她說，即使本港爆發的衝突與戰爭很類似，但都不可界定為戰爭罪行，因為任何由政府政策衍生的示威運動，整件事都不可定性為戰爭罪行。因此不少人權組織等也只可旁敲側擊，讓國際關注本港的警暴問題。她坦言，國際間啟動調查戰爭罪行，背後當然牽涉政治目的，但不忘的是，傷亡當中的人道精神和價值。

警方自2019年11月17日起重重包圍理大13日，當晚拘捕多名反光衣寫有醫護人員的人，他們被反手戴上手扣，引起國際關注。

除了外地工作，她也在本港擔當顧問角色，不少家屬找她諮詢意見，畢竟懂得處理非自然死亡個案的人並不多。在警民之間缺乏互信，「被自殺」疑雲瀰漫整個社會下，她與遺體修復師伍桂麟等不同專業界別，去年底推出「逝去同行計劃」，幫助如自殺、刑事案死者、因病或意外突然離世等非自然死亡者的家屬，渡過難關。計劃提供殯儀諮詢、情緒、法證、遺體修復、遺物處理等支援，而她的專長就會為家屬尋求法醫監察和解釋法醫報告。

雖然還有法醫這一步，但始終都有個案是無論用任何方法，也找不到兇手或死因，永遠「死因成疑」。作為經常接觸屍體和骸骨的行業，她坦言其實都會感到於心有愧，但相信法醫和法證「都會有些個案特別記著心內，等機會再重新將這個難題解開。」她指出，外國有些部門專門跟進囤積的懸案，當找到新線索、出現新的鑑證技術時，或可幫助他們找到未發現的線索，「現在找不到，不代表以後找不到」。

Click入條link

法醫咪又係正苦嘢

推

唉 真係好撚黑暗

法醫藍撚過藍威寶

上帝一定知道，問題係上帝會唔會做返啲嘢

林衛國法醫咪就係日日咀咒示威者的仆街
搵法醫界何君堯驗屍有咩可能幫手頂證警魔

大家真係要小心

如果法醫都係警方嘅人呢？

咁就代表會幫政府做仆街野？

CLS

香港法官都幫手迫害異見者

點解法醫人格會高d?

上你老母帝啊，耶撚仲有用過耶蘇

日日都無可疑

又無咁話，不過話曬都係專科醫生，平均人格點都好過d死黑警姐。

又確實唔代表無仆街

就算驗屍發現有可疑又點呀？你班法醫夠膽唔聽上頭指示，企出嚟大大聲講話『屍體有可疑，自殺係做唔到佢啲損傷』類似既野咩？咪又係堆狗話沒可疑就沒可疑

文宣要人呀！光復咗香港未呀？係咪想幾年後入集中營呀？共產黨打到黎喇 新界九龍香港無得避呀 (3)

樓主借個位黎置頂可以嗎

專科醫生點解人格會高....
資深大律師都衰十一
醫學院教人的撚樣都有奶共狗

其實讀到書唔等於人品好
當然香港支持警魔屠城,姦淫婦女的藍絲唔少係綜援狗所以香港人有錯覺好似讀書勁的好人d

tko個女仔遭脫光衣服掉落樓
法醫的確唔可以確定是否警魔殺人, 但結果就無人敢放屍體報告比傳媒

push

Push

P牌幫推
後生專業有良知

痴線 放份報告俾傳媒，唔考慮份工同要保自己條命啦

咩柒都唔做就係放棄專業操守
係應該釘牌

屌 條女幾靚

放左資料，你地high 完都唔會保護佢架啦
到時就準備釘蓋

NOTED WITH THANKS
無其他野講你就行開啦

講到咁好聽
周梓樂同陳彥霖呢

黑警開post洗底

李衍蒨

仲要極速火化
遲d就到你班法醫守秘密

拆骨的科學

Pish

其實佢都唔係行內人
佢都唔知 法醫有無被架空？
如果驚方話初步無可疑
法醫話有可疑 之後會點？
法醫個報告都無公開
被殺嗰d 好多都係同屋企人關係唔好嗰d
無人跟進到佢報告

法醫有無可能受壓 有無造假嗰d 已經係後話

借問聲法醫係咪政府部門人員？

呢個女仔係外國撈開
根本唔知under香港政府班撚樣法醫幾埋沒良知

個office係警魔部
工作圈子, 交友都係同警魔一樣

正苦唔可以有手足？

「大家以為警方宣布無可疑，就完了，但事實上並非如此。」

事實係要恐嚇/殺埋啲屋企人

比例問題

1：9
同
29900：100

呢個就係分別

法醫好似都係黑警部門下面

牙蛇做野唔洗你教

有幾多仆街幫手隱瞞咗死亡真相

以前，法醫可能仲會跟程序做野，而家係唔會跟架，大家千其唔好上當！

法醫研究所
主持人：梁榮忠、李衍蒨

唔知可以點

即係法醫證明咁多單都無可疑？

法醫人類學家

啫係本身係唔係法醫？
定係研究法醫

平均人格

黑狗死全家，冚家肺炎死

所以我一早就打咗『驗屍發現有可疑又點呀？你班法醫夠膽唔聽上頭指示』，條友真係天真到呢。

如果真係有法醫爆料，我驚個法醫又賠錢辭職之後跳樓呀

如果有睇過佢本書既話就知佢咩立場

再講法醫人類學家同法醫係兩回事
而且呢個title既學者多數都係獨立行事
簡單啲講就係政府俾job佢地 再問佢地拎專業意見咁
法醫人類學家唔係under邊一個政府
好多時候都會係唔同既國家入面接case做野

就算有問題報告俾邊個？
叫班狗去查？定日劇咁自己查埋？
就算攤晒堆報告出黎今時今日班狗都識作野架啦

3年新高
但又無比前2年數字
客觀d啦

即係讀完人類學學位無做過囉

人類學家可以做法醫？
定係佢兩樣都有讀

同法醫係兩樣嘢嚟

查到周梓樂死因有冇可疑未？

Democracy 都係咁

推！

班狗書都讀唔夠點樣分析到吖

除罩先講

我想問邊度有呢D逐年數字睇？
3年新高，莫非4年前數字仲高得過舊年？

你問個殺人犯, 被害人死因有冇可疑

答案梗係冇可疑

警察:
你手足死了
人我殺的
你拜沙嶺
沙嶺失火
火我放的

黑警死死死全家

睇眼好似幾正

文宣要人呀！光復咗香港未呀？係咪想幾年後入集中營呀？共產黨打到黎喇 新界九龍香港無得避呀 (3)

手足借個位黎置頂可以嗎

唔會，你要睇番我就係報應個四格漫

所有香港人都有權知道

手足

寧願佢keep record ，真係有清算的話，先拎出黎

黑警殺人 點止8000

警察可唔可以有手足

Source : REAL HONG KONG NEWS FACEBOOK
中文：上年6500+死亡個案只有27宗有進一步調查

上FB原POST搵唔返

法醫？你估好似cctvb既膠劇咁會咁主動調查麻？班狗一句冇可疑班法醫樂得清閒啦

港台都係政府啦

我地呢啲普通人諗到既，法醫讀咁多書又點會諗唔到

警方不是專業人士，對人體死亡的專業知識不能做為專業判斷，法庭也不會接受。妄下判斷，不是瀆職就是想掩蓋死亡真相。黑警一定會被清算

8000人

一早話黑警已經殺咗上萬人啦(舊年為止), 你哋又唔信.

重有好多埋屍棄屍溶屍你哋重未發現, 剩係解放軍醫院放血攞器官已經幾千條

求佢收埋record送比老美，英國

咁又係，不過希望全部人都咁做，咩朋友做緊狗，有咩證據。全部都save 低，等最高效益先拎出嚟用

咁係咪最大粒嗰個唔藍呀？

唉

仲記得買過佢寫既 屍骨的餘音
希望佢都可以幫到逝去左的手足發聲

8000呢個數大家都會人知肚明

tui

請問，屍體發現係過去三年新高係乜嘢意思？乜唔係過去有史以來咁多年嘅最高咩？有冇人解答到？

唔通之前有啲年份會同上年一樣發現咁多死屍？冇可能....大家印象同記憶之中都好似冇喎

求指教

記錄係冇得呃人

twiiiiii

唔係重點

特務做嘢唔使你教

好嬲好嬲

嬲你老母呀， 見一個block一個

周子樂個死因庭都唔知去左邊啦

Over my dead body

創3年新高

警咩察 又block得一個

香港獨立

你自己問政府可唔可以有手足 警察都係政府部門嚟

土共真係好痴線

暗殺左幾多人

知道邊個做咪無可疑囉

可以 大家咪又係嗌下口號之嘛
黑警響連登仔之中睇黎都有唔同定義

補push

資深法醫馬宣立有發過聲

睇成篇新聞0個陣
我個腦會load到Lemon首歌

署長陳無恥確實好難唔藍

法醫之中一個whitle blower 都冇
完

法醫律師醫生喺兒登都可以變地底泥

失業同做跟車送貨先最高尚

紅官藍法醫

咁查到未

Lm & push

照你咁講
做狗都唔係一定幫政府做仆街野姐

睇下醫護罷工就知
香港人最想人地做condom幫佢地

whitle blower 係高等白人先會有

講人格高低

幾時由職業決定人格高低

你個兒登仔就真係地底泥

咁你查左d 咩？

果條友開POST叫人睇J2 大陸野
其實咪姐係MARKETING公司的吹風ACC

講緊係香港專業人士放棄自身專業投共, 班五毛就SPIN去貧富對立

死圖

法醫收爺啦，咪同黑警一樣

呢條女實際同係幫政府隱瞞班賤種香港政府法醫唔係同一路
條友係國外撈的

但政府果邊得馬宣立唔係顛倒是非隱瞞暴行
姐係法院都有正常官,但當一堆紅官上位,整個法院都係不義

感謝你靚女法醫

成個體制個球證咪又係支共

上衛生署網search法醫服務第一行已經收皮
法 醫 服 務 與 警 務 處 緊 密 合 作 ， 就 刑 事 案 件 中 涉 及 法 醫 學 的 問 題 ， 提 供 專 業 意 見 。
當你真係有黃法醫 又比佢查到單野真係有可疑
佢可以繞過班狗自己爆份報告出黎咩
簡革講就係法醫都係班狗d o靚黎咋

得罪講句

真係有上帝的話，呢一年去左邊? 咁都無動於衷既上帝仲信??

她說明白大家想做一些紀錄，在自己能力範圍內保存證據，但提醒避免污染現場的環境證供。

盡量影相
唔會唔尊重 因為佢等緊你留低證據幫手查明真相

2020都過左一半 睇完既感想係noted with thanks

咁依家普通市民可以點知係唔係自殺？

法醫交報告比黑警
黑警見有可疑都可以照close file
所以法醫有咩用?

你見佢個陣問佢囉

咁信唔信得過？

可唔可以叫篇文入面個法醫收收皮

係喇係喇，又白警又白法醫。

細細聲講你聽，共產黨入面都有白架，我叫佢地白手黨

個女人根本就係BULLSHIT

好簡單就如同法律界
藍絲大律師就覺得法官有權針對示威者判重判,有權有道理
黃絲大律師就飯碗至上,無一個退休大律師願意向國際指證香港法院迫害警暴受害人

呢D事係人類歷史好少見,好少見一個地區的中產全部放棄良知

咩係法醫人類學家

相由心生......

咪係囉
就算法醫話有可疑
調查嘅咪又係黑警

其實黑警話無可疑，係咪就唔會去到法醫個邊？

標題寫8千屍體發現

我屌，原來係包括送院時死亡、送院前死亡再加埋屍體發現

而家d 媒體

同icac一樣

到時法醫冇可疑

有幾多法醫 劏到幾多條屍 做到幾多野

on9 仔

對於全香港僅有10多名政府法醫，現任衛生署高級法醫林衛國先前曾連署支持警察，引發網友對法醫也不信任，馬坦言法醫科工作或多或少都需要接觸警方，甚至連辦公室也設在警署，他只能對法醫同事保持信心，「我希望他們不會（偏頗）啦，公事公辦嘛」。

法醫ig都幾多有用資訊

戇鳩

問題係死因庭叫黑警查，黑警可以唔理鳩佢呀麻

Tui

唔洗如果 一直都係

你敢肯定果D只係忠勇毅而唔係國家特派?

山

長春圍城

真係死左好撚多人，文宣，勇武都係...

死人係唔會講大話，因為已經畀講大話嘅人整死咗

除左罩差好遠，不過法官大人我都願意比佢人體解剖

幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report

殺人犯，強姦犯

上帝都係企政府嗰邊

高質

所以林鄭都係會上天堂

你話黑警講冇可疑唔輪到佢講 但調番轉 法醫話有可疑 黑警俾唔俾你講

仲有敢發聲嘅人
見到少少希望

學多咗野，respect...

墮樓法醫查到d咩？
d內臟碎晒？

政府化驗所同衞生署都應該加入民選監察長

李衍蒨喺美國做㗎 佢唔係香港政府
咪撚亂屌啦

Winsome雖然不是政府法醫，但跟香港法醫界朋友有不少交流，因此對這界別的制度及文化有一定認知。
法醫人類學及鑑證科學研究碩士
•曾於東帝汶、波蘭、索馬里蘭、塞浦路斯等地擔當法醫人類學家及顧問
•著作包括《屍骨的餘音》及《屍骨的餘音 2》

憤青上腦 見到法醫就攻擊講者

人哋自由身呀 兒登仔識唔識字㗎

中呀 兒登割埋港台？

依家掂到條屍嗰個係呢個自由身法醫定與 警 務 處 緊 密 合 作嘅正苦法醫啊？用下腦啦打少幾隻字就睇唔明

啱啱有live睇

P

被自殺 法醫都好難搵到咩證據

什麼是法醫人類學家

靠法醫不如靠監警會

監警會都係手信

呢條友黃㗎
佢話法醫有用咪有用囉

垃圾社會寄生蟲支那警

裁判官裁定死因
佢有咩專業決定?
法律知識唔等於醫學知識

我睇過佢本書 幾好睇
大家可以睇下

Yes 睇過本書就知完全兩回事

Pishhhhh

佢講呢 d 野同 over my dead body 有咩分別？
法醫部門做緊既野有幾多係 restore 返個公義？有幾多係幫手掩蓋事實？

係他殺嘅又點 追究他殺嘅人係驚甴 法醫係冇權查
姐係法醫出聲都冇用

有無一單可以証明到係有可疑呀！咪又係全部無可疑！法醫！法醫！

//因為任何由政府政策衍生的示威運動，整件事都不可定性為戰爭罪行。//
岩牙，所以唔好再搞咩遊行示威，要搞香港獨立戰爭

第一步係台灣/美帝設立流亡政府

聯同台灣/西藏流亡政府 以觀察員主權國身入加入新成立國際組織～

上海民族黨都可以建立上海流亡政府

有個外國人sd咗依條link俾我
然後話If I were HKers I would leave HK for good

咁陳同學，周同學
淨係呢兩單，法醫們你地查到乜？
周同學個單有外國專家講唔會跌成咁，你地又有冇查？
仲有警察宿舍，冇知覺地被墜樓，稍為有良心既都知有可疑，又查到未

「法醫」同「法醫人類學家」係唔同架

班藍絲為左自己心中支持既政權

同相信自己所相信既野唔會係錯

就算知道係喪盡天量既行為

都會覺得係無錯或視而不見

咁亦可解釋點解藍絲會咁團結

因為佢地無我地既道德底線

肯定2邊都有
拉入狗屋被打死不計其數
畜龍小隊100%係老解
所以要蒙面兼無編號
而且打人時下下攞命

講者身份影響到法醫冇撚用呢個事實？梁天琦講都係咁話啦on9

唔好難為人地啦 打份工姐
同你講良心咩

我地仲有法治
我地仲有法醫

今時今日仲用呢套邏輯既人，早d躝返上床發夢算啦
依家只要同政府扯上關係就乜撚都唔信，就算有法醫企出黎自稱黃都咁話

而且無記錯既話雨傘果時有個白警都比人屈CP，你班法醫夠膽講真話既話一早死撚晒

呢張真係要繼續推 唔可以忘記 又冇左件事

不如檢討下又死又拉幾千人都殺唔到一隻狗先啦